90後唔讀中大 闖德變地主

超杰(左)早年在中大邂逅德國交換生Marina(右)，最終二人於去年結婚。

兩人於奧芬堡以市價買入一塊地皮，計劃建一幢兩層高房屋。

超杰是一名工程師，指當地工程師起薪點由3.2萬至4.2萬港元不等。

德國的啤酒、鹹豬手固然能滿足你的味蕾，具有歷史價值的柏林圍牆、浪漫滿載的童話之路亦令遊客悠然嚮往。今期故事主角90後中大前尖子林超杰，為圓海外留學夢想，放棄完成本地大學學位，隻身走到德國，更建立了事業與家庭。

朋友稱他石Sir的超杰，原是中文大學工程系學生，出走德國全因一段異國情緣。他憶述：「2009年，有位來自德國的交換生Marina來到中大，大家住在同一宿舍。9月開學時，我們在樓梯相遇，由於她只有德國用的叉電插頭，所以找我幫忙。剛好我有個手提電腦用的轉插器，二人從此結緣。」超杰更成為Marina的導遊，帶她到香港四圍逛，愛情漸萌芽。

「相識半年後她就回到德國，即使分隔兩地，我們都一直保持聯繫，在她離開後的第二個Sem，我原本打算飛到德國旅行及探望她，但輾轉發現在德國讀書的機會，結果這趟旅程變成單程，自此開展德國求學和生活之路。」Marina如今也成為他的太太。

不只是為愛情，到德國讀書亦圓了超杰人生中的一個夢想。「我家境不算富有，一直嚮往在外國留學，惟家中未能負擔。後來遇上Marina，得知就算外國人到德國讀書，亦可享免費教育。這樣一切就變得較容易。」

來到這裏最艱辛的是言語不通，他下定決心，除在德國完成自動化工程學位，更要讀好德文。經過多年努力，他終考獲德語評級試中最高級別的C2水平，取得教授德語資格，更開設「石賈墨網上德文補習社」，於工餘時間通過網絡教授香港人德語。

超杰已畢業三年，指工程學系畢業生在德國競爭較少，只有「工搵人」，未試過找不到工作。再者，德國僱主很少「睇沙紙」，反而着重求職者對行業的認知和熱誠。他稱：「畢業後，我做過三間公司。我很喜歡現在工作的地方，雖公司只是中小企，但員工有很多學習機會及發揮空間，上班時間較彈性。我可研發不同農產品的自動化處理程序，結合德國的機械技術和自己的創意，樂趣甚多。」

除擔任工程師外，超杰亦是一名義工消防員。「小時候寫『我的志願』是想做救火英雄，但在香港，除非報考全職消防員，否則這個夢想似乎不太可能實現。來到德國，和舊同事工作時，見他的傳呼機響起後就即出發救火，才知所有人都可報名做義工消防員。」超杰心想，當義工可認識更多德國朋友，又可精進德語，何樂而不為？超杰更指，成為義工消防員後，更能融入德國人圈子。

「奧芬堡(Offenburg)是太太的成長地，這裏不似慕尼黑、柏林等大城市煩囂，較靠近大自然。奧芬堡距離法國邊境僅20分鐘車程。」超杰去年結婚，現居於奧芬堡一個約850方呎的獨立屋，每月「冷租金」約6,000港元。原來在德國租屋，亦是一門學問，「這裏租金有分為『冷租』及『暖租』，冷租是指只包括租用面積的租金，暖租則包括雜費如水費、暖氣費、垃圾費，但就不包括電費、上網費等。」

超杰指，德國的法例甚保障租客。第一，業主不能隨意加租，每個城市都有固定的租金指標，租金升幅不能超過指標範圍。第二，業主若要收回房屋，需有合理的理由，如家庭成員有新的住屋需要，否則就要為租客另覓新居，亦可能要負責租客新居的搬遷費。

他觀察到，現時德國樓價每年平均升值近一成，料來年樓價及租金均會以相同速度上升。他與太太在奧芬堡購入一塊地皮，並正興建兩層連地牢的房屋，每層面積約2,500方呎。在德國買地起屋是很多年輕而又有固定收入的專業人士的選擇。視乎地段和大小，一塊在小型城市邊緣的地皮，通常價值約200萬至300萬港元。建屋支出視乎建築面積和物料，通常每方呎約1,300至2,000港元。在德國二線城市起屋，最平300多萬港元已有交易。

●幫助同鄉 Fb開群組供港人交流

年紀輕輕就離鄉別井，來到一個完全陌生的國度，可會無時無刻想念家人和故鄉？超杰瀟灑地引用作家倪匡的一席話：「從未拎起過，又怎會放不低呢？」在德國擁有喜歡的工作，不用屈膝在小小的蝸居，看來德國更似他的故鄉。

為幫助在德國的香港人，他在Facebook開設「香港人在德國(Hong Kongers in Germany)」群組。「來德多年，我非常喜歡亦已習慣這裏的生活。不過，回想一開始獨自來到德國的時光，都覺得十分艱苦。有時遇到一些香港人，他們對這裏的生活都不熟悉、亦不會說德語，故開設群組，希望讓在德國的香港人互相認識，互相照應！」

●德經濟強勁 難民問題棘手

對於年紀輕輕、沒有太大經濟負擔的超杰而言，德國是其夢想之家。若想移居到當地，亦要留意當地經濟。據資料顯示，2017年德國第二季GDP按年升2.1%；7月份通脹(CPI)按年升1.7%；7月生產物價指數(PPI)則按年漲2.3%。

超杰指，德國仍存在難民問題，國內有聲音指應給予難民工作機會，以增加勞動力。惟亦有聲音反對，恐政策開放後會有更多難民湧至。德國7月份失業率為5.7%，相對多數歐盟國家的失業率低。

超杰稱，德國工程系學士畢業生普遍起薪點由3,500至4,500歐元(約32,600至42,000港元)不等，薪金視乎行業和公司規模而定。德國工資雖比香港高，但稅率卻不可輕視。「見工傾薪酬時，需理解Brutto和Netto的分別。Brutto是不扣除稅務的收入，Netto是除去稅務、真正穩袋的人工。」以一個未婚、剛畢業的大學生為例，稅收及其他福利支出或佔人工一半，如交予政府的收入稅、失業保險金、公共醫療保險等。

對於當地對勞工的保障，超杰以「屈機」來形容，如員工不幸患重病而未能工作，首六周可獲整份工資，往後一年半亦可獲約淨收入八成的病假金。另外，如僱員跟僱主定下長期合約後，則不可隨便無理解僱；針對年資較長的僱員，僱主更需遵守超過半年的解僱通知期。
－－－－－－
「向世界錢進」分享港人移居外地的故事，讓你感受異國生活的苦與樂

有無啲英語國家同德國相似

一見到相覺得抵你成功

我有個中大fd, 尖子黎, 都苦學德語想去果度發展

德文真係好難

但係免費教育wo...e 個投資幾好ga

好過讀日文為左去當地消費

呢樣真，去到日本做嘢又係做狗
我覺得直頭衰過香港，狗都不如
我真係頂唔順日本人嘅職場潛規則

係屈機 ge
但除左結婚根本冇方法可以搵到工
如果唔係東歐一大班人去哂德國啦

亞洲國家, 好多都係咁.
日本人更變態咁解.

有d語言係overrated
佢2009 果個年代, 除了德文, Spanish 都比人吹奏得好勁
咩好多個國家都有用, 但講spanish 好多國家都係廢

德國都有提供英文授課的課程
黎緊去讀master

香港人在德國fb版主
佢仲有個教德文pg

市價買德國地要幾錢

Engine仔去德國真係perfect match

留係香港等食屎

好勁 讀三年德文就去到老師級 有啲人去十年先識

哩個真喺勁

雖然我覺得佢溝德國肥婆好功利
但佢本身都叻既
比著我就算同佢一樣去到德國結婚都係做地底泥

屌原來就係呢條友

都唔係, 去讀CS/engineering幾乎包搵到
不過都有好多PhD都搵唔撚到

認真 第一眼以為係肥婆

講緊個男

但係東歐的確有好多人都去咗德國, 但多數係循讀書留低
識兩個分別喺萊比錫同柏林讀書既烏克蘭妹, 好快就留低咗
後者係洪堡英文碩士, 不過好似做咗接線生

其實英文授課master仲多過德文
我嗰科連德文授課programme都搵唔到咁滯, 焗住讀英文

讀十年嗰班柒頭好明顯唔係上intensive同平時唔係主動學啦
去讀書容乜易識

所以話真係要有手藝

我睇既數字好似遠遠唔只喎, 平均好似有4800左右 (定係本身係計埋master同phd?)

呢份先係最新

老婆個樣

inconvenient truth

EINSTIEGSGEHÄLTER NACH STUDIENGÄNGEN 各科起薪
MEDIZIN (UND ZAHNMEDIZIN) 醫科及牙醫 50.170 €
WIRTSCHAFTSINGENIEURWESEN 工程及商業 48.238 €
NATURWISSENSCHAFTEN (BIOLOGIE, CHEMIE, PHARMAZIE, PHYSIK) 自然科學 (生物、化學、藥劑、物理) 48.071 €
INGENIEURWISSENSCHAFTEN (工程) 47.022 €
RECHTSWISSENSCHAFTEN (法學) 46.088 €
MATHEMATIK UND INFORMATIK (數學及電腦科學) 45.897 €

個個都咁講，但其實男既咪又係柒

3年考c2

不過我諗好可能係包括碩士

你如果諗下啲大陸人去德國讀書一般係由零, 一年之內要過TestDaF全4以上/DSH全2以上 (B2.2)既話, 咁三年C2 pass唔係冇可能, 佢仲要有個德國妹喺身邊, 同埋用德文讀書
C2水平 = 可以喺德國seminar參與到一個普通文科topic既討論, 我覺得喺德國讀大學既人grad前點都應該要有C2

Heimat
條法國佬擦鞋奉承德國既大歐洲主義

一睇post名就知你一定會出黎講一大埋嘢

臨行前壓力大

有野爆？講多少少

我都有睇佢個網 學習方法唔差
不過真係好貴

冇, 只係條友喺啲香港人德國fb gp成日宣傳佢個德文補習社啫
唉好葡萄engine撚

大家唔好FF咁多啦, 人地尖子來，先有咁快既學習能力,

識埋鬼妹 發埋達

我覺得與其畀錢人賺, 不如買張機票飛過去讀language school好過啦
德國lang school先2000蚊港紙一個月intensive

勇士 咁大隻食唔落

扣左稅未，
因為我記得有個德國妹同我講過，
德國人工扣稅後同香港人係相差無幾

唔認同, 環境更重要 就算去德國都有分群返自己國家既人, 同埋成功融入本地人圈子既人
人地有德國妹女朋友的確會爭好撚遠

未扣稅, 你當扣四成 (包埋醫療保險, 呢樣最黐線, 貴到根本唔撚合理)
扣完即係大概香港兩萬幾左右啦, 香港晒銀時fg有冇兩萬幾啦你話, 同埋人地物價(尤其租金, 唔計租金都係)低一截
仲有可以全歐盟周圍搵工, 瑞士呢啲人工高得嚟又低稅

準備出發
但仲未決定要報邊間

有樓有工有錢有女有自由
幾好

叻人

係香港學德文呢世都學唔好

香港大把人英文都學唔掂 叫佢地學德文不如攞咗佢條命好過

柏林嚟計最平係Volkshochschule, 你當係德國版工聯會, 不過我自己對佢既評價就唔太好, 上過b2 intensive入面嗰班就係啲嚟到德國想搵工既失業撚同埋無所事事既洋腸人妻, 一班人數太多 (>= 20), 教學模式好悶 (但可能要睇邊個教), 最主要係同學程度唔太高會拖累進度
我啱啱既價錢係以柏林另兩間出名既d字頭同h字頭為標準 (冇上過, 但起碼一班人數少)

可能個德國妹結左婚發福姐

不過條友真係好勁

冇motivation梗係啦, 你知道你學完會發大達既話, 梵文都學到

個德國妹話，正常FG扣稅後都係得1500-1600歐喳喎
唔通佢fake 9我
當然，佢地sci高過香港好正常

學左就會發大達你真係諗太多，知你有學德文，仲學得幾好，會唔會發達五年後再睇下點就知

個德國妹幾時講
同埋最重要, 佢讀咩科
文科唔出奇, archi, arts, design 3萬幾歐位列乞食科, 扣完稅千幾歐咪啱

比喻嚟啫, 梗係唔會發大達啦, 我係講motivation先係決定學唔學得好語言既重點
我自己知自己事啦, 我情況都好凶險吓

諗緊報d字頭個間 聽講比較着重口語

租金睇你咩地方，係一定會低過香港但唔係係諗咁低，物價特別係出去食嘢同交通貴過香港，瑞士人未必請你，佢地有啲都唔太鐘意請德國人，不過佢地四成稅係多啲福利，話哂係社會主義式既資本主義社會

兩個月前左右
佢又真係讀文科
修德國歷史

都係, 我啱啱講既好多係我以學生角度睇, 交通費我唔知在職既人係點買月票, 學生就30歐一個月, 宿舍都好平, 但係出去租屋唔係想話住太好既 (例如在職人士既wg)其實好多地方都300歐一個月以下, 想住普通單人可能400歐-500歐啦 (不過係Gesamtmiete, 包埋電費水費暖氣費)
當然慕尼黑等不在此列
食嘢就的確係, 但超級市場嘢食平過香港喎, 我以前一個月伙食費可以壓到一個月1000港紙多少少
的確冇錯, 瑞士唔太歡迎外國人, 我見好多大陸人比較德國同eth等瑞士學校嗰陣, 都話想留低一定係德國好啲, 就算eth排名高但外國人就業機會少
但作為德國人起碼mobility好大, 香港想轉個城市都唔得啦

Punkt

德國租金唔係想像中咁平
交通費真係好貴

lang school學生真係慘啲
正式註冊既大學生一個sem交220歐元semester fee車費全包勁爽
但我真係唔知返工既人係點計

條女成個阿婆咁

我識佢真人，同我同一間U係德國

我wh 約左業主10月頭睇樓 大約1000尺 暖租都要€1300

1000呎你住晒?

咩u???

可唔可以介紹我識

應該會搵室友夾租

咩城市？

我真係求鳩其租間200呎以下就得, 還掂一個人
(利申月尾去仲未搵到 )

德國有冇用英文讀大學嘅課程？
想讀哲學

其實你有冇試過係德國揾工先，揾intern都算 最好唔好比人覺得去左德國就會好美好 伙食果度一定可以食得好平，買啲cheap意粉日日自己煮果幾味一定得但係宜家講緊搬去生活唔係去exchange喎 儲到既錢會多啲，因為少左娛樂，又少左地方比你洗錢

其實香港可以轉到地方做嘢嫁，但你大陸唔會想去做姐，有啲工係話會去東南亞新加坡都有嫁，你講既轉個城市都未必反而唔一定係真，我以上講既國家都多都係你英文唔錯而公司又有機會你都可以去到但你講既去歐洲唔同國家做嘢並唔係你諗既咁簡單，因為你多數要識當地語言，就算你專業人仕，醫生護士你更加要識果度啲語言

冇錯你啱, 我一直都只係講緊使費低, 我冇講過話對外國人搵工易
上面講既係比較緊"德國人住喺德國"同"香港人住喺香港", 而唔係"香港人去德國搵工", 後者對我嚟講都係unknown
我冇話過去德國讀書搵工係一件美好既事 相反係一件風險好大既事

但識當地語言我諗呢樣嘢應該唔使講啦, 拎住個學位但冇技能又唔識德文
到最後一定grad完只會柒下柒下返返去
所以我咪話我葡萄engine撚, 因為上面講既嘢cs同engine唔太適用, 佢哋可以唔識德文都搵到工, 尤其cs

文科好難有, 就算理科bachelor都只有個位數字既英文program, 更何況文科

笑死！！

娶德國肥婆好功利

柏林

我都想搵間平租 不過租屋真係好難
貴d咪搵人夾租 好過一直住hostel

我人唔喺德國, 連約睇樓都唔得
btw 冇諗過住wg?

咁人地都有主動同德國人做朋友 唔係都唔知有義工消防員啦
我覺得義工消防員呢個政策好好呀

緊係想 不過wg真係太太太難搵 好多人一知道係asian就連約都唔約

巴打知唔知係德國讀CS邊間U比較好??
係咪都要去德國language school學完德文先可以讀CS?
其實我諗係德國讀CS都係用英文讀掛 終於都係英文野 programming又係打英文 唔會用德文上堂掛
就算真係用德文上堂 打code都應該用返英文掛 唔會用德文打code
係咪呢??
仲有巴打 我係你個POST留comment 叫你留個TG
有好多野想向你請教
你得閒開左個TG先比我啦

屌呢樣係 我疊撚埋心水第一個sem/第一年住單人房
希望唔使瞓一個sem hostel/airbnb

巴打邊個城市
不過開學前後真係特別難租屋
我黎緊個到都係租半年 之後要再搵

唔關事, 點會英文打code = 英文教
中國同日本會唔會因為打code用英文而轉英文教cs?
以我所知, 一樣係德文
但係advanced course好可能會變德文, 呢樣要視乎間學校pg係用咩語言, 因為ug既advanced course好可能同時係pg既elective course
總之你成功考到張cert (TestDaF全4/DSH全2/Goethe C2 (不建議, 難太多))就報得, 如果你可以唔去lang school就考到一樣冇所謂
tg 之後再開, 我好少用uninstall埋

唔怪之得啦

咁邊間language school比較好?
我上過DAAD睇過下D language school都要600-700歐 唔記得左讀幾耐
係咪所有language school都係DAAD有得睇哂??
巴打又係去邊間學德文?
巴打依家去讀CS degree?

篇野中大學生冇家底自己讀德文做埋工程師消防員準備起屋自住
都有人針住老婆唔正又肥
連登仔真係難服侍 點都要搵地方屌下先舒服

連登仔連女都溝唔到 依家人地娶埋鬼妹 係要發洩下架啦

我唔係喺daad睇, 本身我係exchange過去直接喺大學讀course所以唔使出錢讀language course, 同埋啲course都高質 (雖然多人)
600-700歐如果係3個月左右, 咁都係合理水平啦 (如果包埋你食住, 唔知有冇呢一類, 咁600-700一個月差唔多)

個老婆可能發咗福啫, 你知鬼妹係咁架啦

德國不嬲係福利好大國

有得去德國已經贏左啦，連登仔酸到

呢條友先靚？唔理好醜，攞到移民證先

反而比連登仔串條女醜？

真係戇鳩鬩

btw 話說回頭其實C2唔代表有足夠資歷去做語言教師
德國好多大學都有開Deutsch als Fremdsprache, 又或者Deutsch (Lehramt)去畀人做德文教師
喺香港某個開德文學校既德國佬, 都係FU Berlin linguistics grad
唔係話報導入面嗰位人兄C2唔高level, 但係普通拎C2 level完全唔足以去開班授課, 你話如果係non-native就更加, 因為non-native既然同native差咗一截, 就要用更強既理論根底去彌補

香港除左發展金融之外 乜都無發展過

公司要半年通知

如果你地遇到過某啲C2既人就知其實都唔係真係想像中咁勁
例如youtube Goethe C2 mündliche Prüfung條片個法國佬頂多咪似係C1
(但係我唔知嗰位人兄本身講成點啦, 咁有德國老婆同德國同事應該OK既)

不了柒到咁

Agger

德國好多左膠
反而唔算特別歧視華人

德國啲左膠係攬啲中東佬同黑人
至於華人

準備報德國master留明
又見到wuerfelspiel巴打

英國又係
寧願要中東廢物
都唔要遠東minions

go back to china

之前唔係話有段新聞話德國餐廳講英文仲多過德文咩。。

有啲咁既事？

條友痴線佬黎，唔洗理

旅遊區咋

係柏林就係

有料係邊都生存到
香港呢個地方唔岩廢柴玩,扯啦

sorry

automation人工位列德國工程類行業第一位定唔知第二位 (第一位好似係化學工程之類)

畀一半稅都多過香港人工，仲要生活質素好咁多，work life balance

德文係難，但上 intensive 日日操的話 5 年內一定上到 c1/c2

讀到就係籮
讀唔到果d

唔好睇到咁好，人工高但扣左稅只高香港少少，所謂ge 褔利其實只係 for 保險用，交通租金都貴，食野反而算平

黐線intensive 5年C1
天份高少少一年內都得，差啲兩年都得啦
intensive 喎

返工有冇交通津貼
學生220歐半年算好平

其實好睇人ge 決心 ，以西葡文為例一般2,3年啦
但未讀過德文唔知

有得買月卡，平少少啦，但都係貴

intensive點會要咁耐
5年係一星期一堂hea上去C1 (假設冇中斷）
不過喺邊到住都好大差別既
呢到啲人誇大咗上C1/2個難度
喺德國長住，有C2係應份

一般月票好似80歐？即係返工都要六七十？

扮les 移民
之後離婚再同前男友去產卵

德國讀書好似免費

2017/18年度開始Baden-Württemberg（包括Mannheim, Heidelberg, Ulm）要每學期收1500歐元

巴打德國工作中 ?

嗰邊留過1.5年學，月尾去讀master搏搵工
你喺嗰邊做嘢

（？）

淨係去過德國旅行 不過有朋友係果邊做野(engine), 你讀 science 果d ? 而家聽聞德國搵工都好難，勁多歐洲人去德國爭專業位

我讀 social science, 唔想行 academic 條路，注定冇可能係德國搵到工

唉我後悔過無數次做乜一開始唔讀engine
而家都冇計，唯有盡人事試下

佢地好鐘意日本人，至於華人印象就一般當你 foreigner 咁睇
racist 就邊度都有架啦，扮聽唔到就算

都唔一定既，雖然難過engine/science
但見到有外國人（非EU）讀英文都搵到工

香港一塊地仔貴人地幾千倍

下一代先係真正開始

或者second bachelor囉
讀個business degree 都ok 起碼讀完德文實ok

最racist嗰次都係條街有人同我講nihaoma啫

例如？

留名學野

語言天份好高

除左德國，歐洲仲有邊度可以免費留學?可以留低
芬蘭? 法國? 荷蘭?